Цель: Получить практические навыки в использовании стеков и очередей в языке С.

Постановка задачи:

Необходимо
разработать программу, реализующую работу со стеком очередью.

Содержание:

- функции вставки
  
- функции извлечения
  
- функции контроля на переполнение
  
- функции контроля на отсутствие элементов (пустой стек или очередь)
  
- функции отображения на экране значения
  извлекаемого элемента.
  

# Описание

Функция stack –это функция инициализации стека. Она устанавливает размер массива и указатель на вершину массива.

Функция ~stack – деструктор, удаляет массив после завершения работы программы.

Функция push - добавляет элементы в стек. если в стеке есть свободное место, то индекс вершины увеличивается на единицу и происходит добавляется элемент на вершину.

Функция pop - извлекает верхний элемент в стеке. Если в стеке есть элементы, удаляет самый верхний элемент из стека и уменьшает индекс вершины на единицу.

# Алгоритм

![mainmethod](file://D:\Users\Александр\Documents\учеба\2 курс\1 семестр\ОСА\лаба 1\main_method.png)

# Код: стек

```cpp
#include <iostream>
using namespace std;

int N = 10; 

class stack {

    // объявление переменных

private: 
    int* array; // указатель на массив
    int top; // индекс вершины стека
    //////////////////////////////////////////////////

public:
    // конструктор
    stack() {
        top = -1;
        array = new int[N];
    }
    stack(int m) {
        N = m;
        top = -1;
        array = new int[m];
    }
    // деструктор 
    ~stack() {
        delete[] array;
    }
    //////////////////////////////////////////////////
    // метод добавления элемента
    void push(int a) {
        // проверка на наличие свободного места 
        if (top == N - 1) {
            cout << "stack is crowded" << endl;
        }
        else {
            top++; // индекс вершины повышен
            array[top]=a;
        }
    }
    //////////////////////////////////////////////////
    // метод удаления элемента
    void pop() {
        // проверка на пустой стек
        if (top >= 0) {
            cout << array[top];
            top--; // индекс вершины понижен
        }
        else {
            cout << "stack is empty";
        }
    }
    //////////////////////////////////////////////////
};

int main() {
    int value;
    bool r;
    cout << "elements count: ";
    cin >> N;
    stack one(N);
    // 
    do {
        cout << "add - 1, remove - 0: ";
        cin >> r;

        if (r) {
            cout << "enter value: ";
            cin >> value;
            one.push(value);
        }
        else {
            cout << "value: ";
            one.pop();
            cout << endl;
        }
    } while (true);
    return 0;
}
```

#

# Описание

Функция queue –инициализация очереди. Она устанавливает размер массива и указатели на начало и конец очереди.

~queue – деструктор, удаляет стек после завершения работы программы

Функция add_item - добавляет элемент в очередь. Если после хвоста очереди идет элемент головы очереди, то очередь заполнена, иначе можно добавить элемент.

Функция extract_item - извлекает первый в очереди элемент. Сначала она проверяет массив на наличие элементов, затем, если элементы есть,удаляет элемент из начала очереди и указатель на начало перемещает вперёд.

# Алгоритм

![ochered](file://D:\Users\Александр\Documents\учеба\2 курс\1 семестр\ОСА\лаба 1\ochered.png)

# Код: очередь

```cpp
#include <iostream>
using namespace std;



// размер массива
int N = 10; 

// класс очереди
class queue {
private:
    int* arr; // указатель на массив
    int head; // индекс начала очереди
    int tail; // длина массива
public:
    // конструктор
    queue() {
        head = 0;
        tail = 0;
        arr = new int[N];
    }
    queue(int m) {
        N = m;
        head = 0;
        tail = 0;
        arr = new int[N];
    }
    // деструктор
    ~queue() {
        delete[] arr;
    }

    // добавление элемента
    void add_item(int a) {
        // проверка есть ли элементы в очереди
        if (head == (tail + 1) % N) {
            cout << "Queue is full ";
        }
        // новый конец очереди
        else {
            arr[tail] = a;
            tail = (tail + 1) % N;
        }
    } 
    // извлечение элемента
    void extract_item() {
        if (head != tail) { 
            cout << arr[head];
            head = (head + 1) % N;
        }
        else {
            cout << "Queue is empty ";
        }
    }
};


int main() {
    int value;
    bool i; // переменная для проверки

    cout << "elements cout: ";
    cin >> N;
    queue one(N);

    do {
        // ввод данных пользователя
        cout << "add - 1; remove - 0: ";
        cin >> i;

        if (i) {
            cout << "enter value: ";
            cin >> value;
            one.add_item(value);
        }
        else {
            cout << "value: ";
            one.extract_item();
            cout << endl;
        }
    } while (true);


    return 0;
}
```